\chapter{اقامت و مهاجرت}
\section{تمدید مدارک اقامت}
مدارک اقامتی دانشجویان شامل 
\lr{CAQ}
 و 
\lr{Study Permit}
  می‌باشد.
   اعتبار این مدارک ممکن است پیش از پایان تحصیلات دانشجو یا دریافت اقامت دائم به پایان برسد.
    در این صورت پیش از به پایان رسیدن اعتبار مدارک باید نسبت به تمدید آن‎ها اقدام نمود. 
    در اکثر موارد تاریخ اعتبار
\lr{CAQ}
     و 
\lr{Study Permit}
      یکسان می‌باشد.
       در این صورت ابتدا باید
\lr{CAQ}
        تمدید شود و پس از دریافت
\lr{CAQ}
          جدید برای تمدید
\lr{Study Permit}
 اقدام کرد.
\subsection{تمدید
\lr{CAQ}}
مدت زمان بررسی درخواست تمدید
\lr{CAQ}
  معمولاً بیست روز کاری است.
   توصیه می‌شود سه ماه پیش از پایان اعتبار
\lr{CAQ}
     برای تمدید آن اقدام کنید.
      نحوه درخواست تمدید 
\lr{CAQ}
 به ترتیب زیر است:
\begin{itemize}
	\item تکمیل فرم درخواست به صورت آنلاین
 		\footnote{\lr{\url{https://www.immigration-quebec.gouv.qc.ca/en/electronic-services/caq-electronic/index.html} }}
یا دستی		
	\footnote{\lr{\url{http://www.immigration-quebec.gouv.qc.ca/publications/en/form/DCA-etudes-dynamique-en.pdf} }}
	\item تهیه مدارک مورد نیاز:
	\begin{itemize}
		\item عکس جدید
			\lr{35mm x 45mm}
		\item رسید پرداخت هزینه
		\item کپی صفحه مشخصات گذرنامه
		\item گواهی اشتغال به تحصیل
			\lr{(Attestation letter)}
		\item کارنامه
			\lr{(Transcript)}
		\item گواهی تایید توانایی مالی
	\end{itemize}
	\item ارسال مدارک به
		\lr{Service aux étudiants étrangers}
	\footnote{\lr{\url{http://www.immigration-quebec.gouv.qc.ca/fr/coordonnees/adresses-postales.html} }}
\end{itemize}
برای اثبات توانایی مالی می‌توان مدارک مختلفی از جمله نامه دریافت دستمزد از استاد راهنما، گواهی دریافت
\lr{Scholarship،Pay Slips}
  یا
\lr{Bank Statement}
را ارائه نمود.
\subsection{تمدید
\lr{Study Permit}}
زمان بررسی درخواست تمدید
\lr{Study Permit}
  متغیر است.
   توصیه می‌شود حداقل دو ماه پیش از انقضای
\lr{Study Permit}
     فعلی نسبت به درخواست 
\lr{Study Permit}
      جدید اقدام کنید.
       نحوه درخواست تمدید
\lr{Study Permit}
         به ترتیب زیر است:
\begin{itemize}
	\item تکمیل فرم درخواست 
		\lr{IMM5709}\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/IMM5709E.pdf} }}
	\item تهیه مدارک مورد نیاز:
	\begin{itemize}
		\item عکس جدید
			\lr{35mm x 45mm}
		\item کپی صفحه مشخصات و همه صفحات دارای مهر یا ویزا گذرنامه
		\item گواهی اشتغال به تحصیل
			\lr{(Attestation letter)}
		\item \lr{CAQ}
				 یا 			
			\lr{Approval letter}
		\item گواهی تایید توانایی مالی
	\end{itemize}
	\item ارائه درخواست آنلاین در
		\lr{MyCIC}\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/e-services/mycic.asp} }}
	\begin{itemize}
		\item انتخاب
			\lr{Visitor visa, study and/or work permit}
		\item آپلود مدارک
		\item پرداخت هزینه
		\item ارسال درخواست
	\end{itemize}
\end{itemize}
در صورت انقضای 
\lr{Study Permit}
 قبلی پیش از دریافت
\lr{Study Permit}
   جدید، دانشجو در شرایط
\lr{Implied Status}
     قرار می‌گیرد.
      در این وضعیت، تا زمان دریافت پاسخ درخواست، فرد اجازه اقامت و ادامه تحصیل دارد.
      با این حال امکان ایجاد مشکل در دریافت‌های مالی از دانشگاه یا عدم امکان انعقاد قرارداد جدید تا زمان دریافت مدرک جدید وجود دارد.\\
در صورت عدم ارسال به موقع درخواست
\lr{Study Permit}
  پیش از انقضاء مدرک قبلی، تا 90 روز امکان درخواست بازیابی  مجوز تحصیل وجود دارد. 
  در طی این مدت فرد اجازه اقامت در کانادا را دارد ولی تا زمان دریافت مدرک جدید اجازه تحصیل ندارد. 
  درخواست بازیابی مجور تحصیل مستلزم پرداخت هزینه اضافی (جریمه) است.
  
\textbf{یادآوری:}
دانشجویان متأهلی که همسرشان دارای
\lr{Open Work Permit}
  هستند باید همزمان با تمدید
\lr{Study Permit}
    خود
\lr{Work Permit}
      همسرشان را نیز تمدید کنند.

\section{درخواست ویزای مجدد}
در صورت انقضای مدت اعتبار ویزا، برای ورود مجدد به کانادا نیاز به ویزای جدید است.
 زمان بررسی درخواست ویزا متغیر است. 
 توصیه می‌شود حداقل دو ماه قبل از زمان مسافرت، نسبت به درخواست ویزا اقدام کنید. 
 نحوه درخواست تمدید ویزا به ترتیب زیر است:
\begin{itemize}
	\item تکمیل فرم درخواست
		\lr{IMM5257}\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/IMM5257E.pdf} }}
	\item تهیه مدارک مورد نیاز:
	\begin{itemize}
		\item عکس جدید
			\lr{35mm x 45mm}
		\item کپی صفحه مشخصات و همه صفحات دارای مهر یا ویزا گذرنامه
		\item گواهی اشتغال به تحصیل
				\lr{(Attestation letter)}
		\item کارنامه
			\lr{(Transcript)}
		\item کپی
			\lr{Study Permit}
		\item گواهی تایید توانایی مالی
	\end{itemize}
	\item ارائه درخواست آنلاین در
		\lr{MyCIC}
	\begin{itemize}
		\item انتخاب
			\lr{Visitor visa, study and/or work permit}
		\item آپلود مدارک
		\item پرداخت هزینه
		\item ارسال درخواست
	\end{itemize}
\end{itemize}
توصیه می‌شود پیش از درخواست تمدید مدارک اقامت یا در صورت بروز هرگونه مشکل در تمدید مدارک حتماً با دفتر دانشجویان بین‌الملل دانشگاه 
\lr{(International Student Office)}
 تماس بگیرید.
\section{درخواست ویزا برای والدین}
دانشجویان خارجی مقیم کانادا نیز همانند افراد دارای اقامت دائم و شهروندان کانادا امکان دعوت خانواده خود برای بازدید از کانادا و دیدار با خانواده را دارند. 
از میان تمامی اعضاء خانواده، امکان گرفتن ویزای والدین برای دیدار فرزند محتمل‌تر است. 
مقررات مشخصی در مورد این که دانشجویان خارجی بعد از چه مدت اقامت در کانادا امکان دعوت از والدین خود را دارند وجود ندارد. 
با این حال، از آنجایی که اقامت کمتر از 6 ماه، اقامت کوتاه محسوب می‎شود، معمولاً توصیه می‎شود حداقل بعد از 6 ماه نسبت به دعوت از والدین اقدام کنید. 
برای دعوت والدین نیازی به دعوت‎نامه رسمی نیست. 
متن دعوت‌نامه حتماً باید شامل موارد زیر باشد:
\begin{itemize}
	\item مشخصات کامل والدین
	\item مشخصات کامل دعوت‌کننده
	\item نسبت دعوت‌کننده و دعوت‌شونده
	\item مشخصات همسر و فرزندان دعوت‌کننده
	\item علت مسافرت
	\item زمان مسافرت
	\item محل اقامت در طول مسافرت
	\item نحوه تامین هزینه‌ها در طول مسافرت
\end{itemize}
مدارک اقامتی (
\lr{Study Permit}
  یا کارت
\lr{PR}
) و مدارک توانایی مالی خود را هم ضمیمه دعوت‌نامه کنید.

نحوه درخواست ویزای والدین مشابه ویزای دانشجویی است با این تفاوت که باید به‌جای
\lr{Student}
 ، گزینه
\lr{Visitor}
   را انتخاب کرد.
   مدارک مورد نیاز برای درخواست ویزا شامل موارد زیر است:
\begin{itemize}
	\item عکس جدید
	\item کپی صفحه مشخصات و همه صفحات دارای مهر یا ویزای گذرنامه
	\item هدف از سفر: برنامه سفر یا بلیت ‎برگشت
	\item تاریخچه مسافرت در ده سال گذشته شامل کپی پاسپورت و ویزاهای گذشته
	\item گواهی تایید توانایی مالی
	\item دعوت‎نامه
	\item گواهی اثبات نسبت: ترجمه شناسنامه
\end{itemize}
برای اثبات توانایی مالی می‌توان مدارک مختلفی از جمله گواهی اشتغال به کار، فیش حقوقی، گردش مالی حساب بانکی، ملک و اوراق بهادار را ارائه نمود. 
مواردی مانند شاغل بودن یا داشتن دارایی‌های غیرمنقول علاوه بر تایید توانایی مالی، شاهدی بر وابستگی به کشور مبدا و قصد بازگشت نیز می‌باشد.

\textbf{یادآوری:}
افراد با تابعیت ایرانی برای دریافت ویزای کانادا نیاز به انجام انگشت‌نگاری در یکی از
\lr{Visa Application Centre}
  های کانادا دارند.
\section{بیمه مسافرتی والدین}
به جز دارندگان
\lr{Super Visa}
 ، سایر بازدیدکنندگان از کانادا موظف به داشتن بیمه مسافرتی نیستند.
  با این حال، با توجه به هزینه‌های بالای پزشکی در کانادا اکیداً توصیه می‌شود که همه‌ی بازدیدکنندگان بیمه‎ مسافرتی تهیه کنند. 
  اکثر شرکت‌های بیمه‌ی کانادایی امکان صدور بیمه مسافرتی برای بازدیدکندگان از کانادا را دارند.
   در هنگام خرید بیمه به موارد زیر توجه کنید:
\begin{itemize}
	\item سقف بیمه
	\item حداکثر سن مجاز بیمه‌شونده
	\item نحوه پوشش بیماری‌های قبلی
	\item کسورات
		\lr{(Deductible)}
\end{itemize}
در صورت خرید بیمه پیش از زمان ورود به کانادا، بیمه از زمان ورود به کانادا معتبر است. 
در غیر این صورت، پوشش بیمه معمولاً 48 ساعت بعد از زمان خرید بیمه آغاز می‎شود.
\section{درخواست اقامت دائم}
در صورت تمایل به مهاجرت به کانادا نیاز به دریافت اقامت دائم کانادا دارید.
 روش‌های مختلفی برای دریافت اقامت کانادا وجود دارد که امکان بررسی همه‌ی آن‌ها در این کتابچه وجود ندارد.
  محتمل‌ترین روش برای دانشجویان شاغل به تحصیل در کبک، برنامه نیروی کار ماهر کبک است.
   در این روش شما ابتدا درخواست خود را به اداره مهاجرت کبک ارسال می‌کنید.
    در صورت تایید درخواست شما توسط اداره مهاجرت کبک،
\lr{Certificat de sélection du Québec (CSQ)}
      برای شما صادر می‌شود. 
      داشتن این گواهی به معنای تمایل استان کبک برای پذیرش شما به عنوان مهاجر است. 
      با این حال دریافت اقامت دائم کانادا مستلزم تایید شرایط شما از نظر پزشکی و امنیتی توسط اداره مهاجرت کانادا می‌باشد.

دانشجویان خارجی مقیم کبک از دو روش مختلف می‌توانند برای دریافت
\lr{CSQ}
  اقدام کنند که در ادامه آن‌ها را بررسی خواهیم کرد.
  
  دانشجویان فوق‌لیسانس و دکتری بعد از گذشت نیمی از دوران تحصیل خود می‌توانند از طریق این برنامه درخواست دریافت
\lr{CSQ}
    کنند. 
  این برنامه امتیاز محور است و افراد مجرد در صورت داشتن حداقل 49 امتیاز و زوج‌ها در صورت داشتن حداقل 57 امتیاز می‌توانند
\lr{CSQ}
    دریافت کنند. 
  نحوه امتیازبندی این برنامه به ترتیب زیر است:
\begin{itemize}
	\item تحصیلات: مدرک تحصیلی کارشناسی 10 امتیاز، کارشناسی ارشد 12 امتیاز و دکترا 14 امتیاز دارد.
	 رشته ‎تحصیلی حداکثر 16 امتیاز بر اساس جدول رشته‌های مورد نیاز.			
	  برای کسب امتیاز مربوط به تحصیلات ارائه تمام مدارک تحصیلی و کارنامه‌های بعد از دبیرستان الزامی است.			
	\item سابقه کار در پنج سال گذشته: نحوه امتیازبندی مطابق جدول زیر می‌باشد.
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
بیشتر از 48 ماه & 24 تا 47 ماه & 6  تا 23 ماه  & کمتر از 6 ماه		
	\\
	\hline
	8 امتیاز&6 امتیاز&4 امتیاز&0	امتیاز		
	\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	برای کسب امتیاز سابقه کار، ارائه نامه‎ اشتغال به کار الزامی است. 	
هرچند ارائه بیمه‌ی ‎‎بازنشستگی یا گواهی پرداخت مالیات  الزامی نیست، در زمان بررسی پرونده ممکن است این مدارک از شما خواسته‌شوند.		
	\item \textbf{زبان فرانسه:} 
	 برای کسب امتیاز زبان فرانسه داشتن حداقل سطح		
		\lr{B2}
	   با ارائه گواهی معتبر			
	    \lr{TEF, TEFAQ, TEF CANADA, TCF, TCF CANADA, DELF}
	     یا			
	      \lr{DALF}
	       الزامی است. نحوه امتیازبندی مطابق جدول زیر می‌باشد.			
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\lr{C2}&\lr{C1}&\lr{B2}&\lr{B1}&\lr{A2}&\lr{A1}&\\
	\hline
7 امتیاز&6 امتیاز&5 امتیاز&0 امتیاز&0 امتیاز&	 0 امتیاز
	&\lr{Compréhension orale}\\
	\hline	
	7 امتیاز&6 امتیاز&5 امتیاز&0 امتیاز&0 امتیاز&	 0 امتیاز
	&\lr{Production orale}\\
	\hline
	1 امتیاز&1 امتیاز&1 امتیاز&0 امتیاز&0 امتیاز&	 0 امتیاز
	&\lr{Compréhension écrite}\\
	\hline
	1 امتیاز&1 امتیاز&1 امتیاز&0 امتیاز&0 امتیاز&	 0 امتیاز
	&\lr{Production écrite}\\
	\hline
	\multicolumn{6}{|c|}{16 امتیاز}&
		حداکثر		
	\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\item زبان انگلیسی: برای کسب امتیاز زبان انگلیسی داشتن حداقل سطح 5
	  \lr{(intermediate)}
	   بر اساس			
	  \lr{Canadian Language Benchmarks}
	      با ارائه مدرک			
	  \lr{IELTS}
	        الزامی است. نحوه امتیازبندی مطابق جدول زیر می‌باشد.
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
	\lr{Advanced CLB 9-12}& \lr{Intermediate CLB 5-8} & \lr{Beginner CLB 1-4}&\\
	\hline
	2 امتیاز
	\lr{(IELTS >8)}&
	1 امتیاز
	\lr{(IELTS 5-7.5)}&
	0 امتیاز
	\lr{(IELTS <4.5)}&
	\lr{Listening}\\
	\hline
	2 امتیاز
	\lr{(IELTS >7)}&
	1 امتیاز
	\lr{(IELTS 5-6.5)}&
	0 امتیاز
	\lr{(IELTS <4)}&
	\lr{Speaking}\\
	\hline
	1 امتیاز
	\lr{(IELTS >7)}&
	1 امتیاز
	\lr{(IELTS 4-6.5)}&
	0 امتیاز
	\lr{(IELTS <3.5)}&
	\lr{Reading}\\
	\hline
	1 امتیاز
	\lr{(IELTS >7)}&
	1 امتیاز
	\lr{(IELTS 5-6.5)}&
	0 امتیاز
	\lr{(IELTS <4)}&
	\lr{Writing}\\
	\hline
	\multicolumn{3}{|c|}{6 امتیاز}&
	حداکثر
	\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
	\item \textbf{سن:}
	حداکثر 16 امتیاز (18 تا 35 سال)
	\item \textbf{سابقه اقامت در کبک:}
	حداکثر 5 امتیاز (برای حداقل 6 ماه تحصیل در کبک)
	\item \textbf{داشتن خویشاوند در کبک:}
	فقط وابستگان درجه یک (3 امتیاز)
	\item \textbf{فرزند:}
	حداکثر 8 امتیاز - فرزند زیر 12 سال 4 امتیاز  و فرزند 13 تا 19 سال 2 امتیاز
	\item \textbf{تمکن مالی:}
	1 امتیاز (اجباری!)
	\item \textbf{امتیازات همسر:}
	حداکثر 17 امتیاز
	\begin{itemize}
	\item تحصیلات:
	 مدرک تحصیلی (4 امتیاز) و رشته تحصیلی (حداکثر 4 امتیاز بر اساس جدول رشته‌های مورد نیاز
	 \footnote{\lr{\url{http://www.immigration-quebec.gouv.qc.ca/publications/en/diverses/list-training.pdf} }}
	 ) برای کسب امتیاز مربوط به تحصیلات ارائه تمام مدارک تحصیلی و کارنامه‌‎های بعد از دبیرستان الزامی است.
	 \item \textbf{سن:}
	 حداکثر 3 امتیاز (18 تا 35 سال)
	 \item \textbf{زبان فرانسه: }
	 حداکثر 3 امتیاز برای درک مطلب شفاهی و 3 امتیاز برای مکالمه با ارائه گواهی معتبر
	 \lr{TEF, TEFAQ, TEF CANADA, TCF, TCF CANADA, DELF, DALF}
	\end{itemize}
\end{itemize}
نحوه درخواست
\lr{CAQ}
  از طریق این برنامه به ترتیب زیر است:
\begin{itemize}
	\item ایجاد حساب کاربری در 
	\lr{Mon projet Québec}\footnote{\lr{\url{http://www.immigration-quebec.gouv.qc.ca/en/informations/mon-projet-quebec/index.html} }}
	\item تکمیل فرم‎ درخواست
		\lr{CAQ}
	\item پرداخت هزینه
	\item ارسال درخواست
\end{itemize}
بعد از بررسی اولیه درخواست
\lr{CSQ}
  توسط اداره مهاجرت کبک، لیست تمامی مدارک مورد نیاز که باید به وسیله پست ارسال شود به حساب کاربری شما ارسال می‌شود.
   پس از دریافت این لیست باید مدارک مورد نیاز را حداکثر طی مدت 90 روز به دفتر اداره مهاجرت کبک در مونتریال ارسال کنید.
   
همه مدارک مورد نیاز که به زبانی غیر از فرانسوی یا انگلیسی هستند باید با ترجمه انگلیسی یا فرانسه و به همراه اصل یا برابر اصل فارسی ارسال شوند.
 معتبرترین مرجع برای برابر اصل کردن 
 \footnote{\lr{True Certify }}
 مدارک، مرجع ‎صادرکننده مدرک و
\lr{Notary}
   است. با این حال در اکثر موارد اداره مهاجرت کبک مدارک تایید‎ شده توسط مراجع دیگر از جمله افراد دارای مجوز
\lr{Commissionaire of Oath}
     را نیز می‌پذیرد. بسیاری از انجمن‌های دانشگاهی، خدمات دانشجویی دانشگاه‌ها 
 \footnote{\lr{Student Services }}
     ، دفاتر دانشجویان بین‌المللی دانشگاه‌ها، دفاتر تحصیلات تکمیلی دانشگاه‌ها و انجمن‌های محلی خدمات
\lr{Commissionaire of Oath}
       را به صورت رایگان ارائه می‌کنند. لازم به ذکر است که مدارک حتماً باید توسط مرجع مربوطه برابر اصل شوند و صرف تایید سوگند صاحب مدرک کفایت ‌نمی‌کند. 

زمان بررسی درخواست
\lr{CSQ}
  تحت این برنامه متغیر است و اولویت رسیدگی با متقاضیان فارغ‌التحصیل رشته‌های با اولویت بالاتر می‌باشد. 
  همچنین ممکن است برای ارزیابی مدارک، فرد متقاضی دعوت به مصاحبه شود.
\subsection{\lr{Québec Experience Program (PEQ)}}
دانشجویان یا فارغ‌التحصیلان دانشگاه‌های کبک از 6 ماه قبل از پایان تحصیل تا 36 ماه بعد از پایان تحصیل می‌توانند از طریق این برنامه برای دریافت
\lr{CSQ}
  اقدام کنند. 
با این حال دانشجویان تا پیش از اتمام تحصیل،
\lr{CSQ}
  خود را دریافت نمی‌کنند. 
در این برنامه امتیاز بندی وجود ندارد و تنها شرط لازم دارا بودن دانش شفاهی زبان فرانسه در سطح
\lr{intermédiaire avancé}
  (معادل
\lr{B2}
   ) است. برای اثبات دارا بودن دانش کافی زبان فرانسه یکی از موارد زیر لازم است:
\begin{itemize}
	\item گواهی
	\lr{TEF, TEFAQ, TEF CANADA, TCF, TCF CANADA, DELF, DALF}
	با حداقل نمره
	\lr{B2}
	در
	\lr{compréhension orale}
	و
	\lr{production orale}
	\item اخذ یک مدرک تحصیلی در کبک به زبان فرانسه
	\item حداقل 3 سال تحصیل به زبان فرانسه
	\item گذراندن دوره
	‎های زبان فرانسه در یکی از دبیرستان ها
	\footnote{\lr{\url{http://www.midi.gouv.qc.ca/publications/fr/gpi-npi/composantes_3/gpi_3_4_annexe_1.pdf} }}
	 ، کالج‌ها
	\footnote{\lr{\url{http://www.midi.gouv.qc.ca/publications/fr/gpi-npi/composantes_3/gpi_3_4_annexe_1.pdf} }}
	  و یا دانشگاه‌های
	  \footnote{\lr{\url{http://www.midi.gouv.qc.ca/publications/fr/gpi-npi/composantes_3/gpi_3_4_annexe_3.pdf} }}
	    مورد تایید در کبک
	\item تکمیل فرم درخواست
	\footnote{\lr{\url{http://www.immigration-quebec.gouv.qc.ca/publications/fr/peq/A-0520-GF-dyn.pdf} }}
	\item ضمیمه کردن مدارک: گواهی اشتغال به تحصیل(یا فارغ‌التحصیلی)، کارنامه، مدرک زبان و مدارک شناسایی
	\item پرداخت هزینه
\end{itemize}
زمان بررسی درخواست
\lr{CSQ}
  تحت این برنامه حداکثر 20 روز کاری است. 
  
  درخواست
\lr{CSQ}
    به معنی تمایل به ورود به بازار کار پس از فارغ‌التحصیلی از مقطع فعلی است. به این دلیل در حالت عادی، در صورت داشتن
\lr{CSQ}
     ، درخواست
\lr{CAQ}
       جدید برای ادامه تحصیل امکان‌پذیر نیست. به طور خاص در مورد برنامه
\lr{‎PEQ}
         امکان لغو
\lr{CSQ}
           در صورت ادامه تحصیل وجود دارد.
\subsection{درخواست اقامت دائم پس از دریافت
\lr{CSQ}}
اجازه اقامت دائم در کانادا فقط توسط دولت فدرال کانادا صادر می‌شود.
 به این دلیل، پس از دریافت
\lr{CSQ}
   باید درخواست اقامت به دولت فدرال ارسال شود.
    در مورد افرادی که از طریق یکی از برنامه‌های مهاجرت کبک
\lr{CSQ}
      دریافت کرده‌اند‎، دولت فدرال صرفاً متقاضی را از نظر سلامتی و امنیتی مورد بررسی قرار می‌دهد و در صورت نبودن مشکل اقدام به صدور مجوز اقامت دائم می‌کند.
       نحوه درخواست اقامت دائم برای دارندگان
\lr{CSQ}
         به ترتیب زیر است:
\begin{itemize}
	\item تکمیل فرم‎ها:
	\begin{itemize}
		\item \lr{Generic Application Form for Canada [IMM 0008]} \footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/IMM0008ENU_2D.pdf} }}
		توسط متقاضی اصلی
	\item \lr{Schedule A—Background/Declaration [IMM 5669]}\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/IMM5669E.pdf} }}
	توسط همه متقاضیان بالای 18 سال
	\item \lr{Supplementary Information-Your travels [IMM 5562]}\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/IMM5562E.pdf} }}
	توسط متقاضی اصلی
	\item \lr{Schedule 5: Economic Classes—Declaration of Intent to Reside in Quebec [IMM 0008 Schedule 5]} \footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/imm0008_5e.pdf} }}
	توسط متقاضی اصلی
	\item \lr{Additional Family Information [IMM 5406]} \footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/IMM5406E.pdf} }}
	توسط همه متقاضیان بالای 18 سال
	\end{itemize}
	\item پرداخت هزینه
	\item ضمیمه‌کردن مدارک مورد نیاز:
	\begin{itemize}
		\item
		 2 قطعه عکس جدید 
		 \lr{45 mm x 35 mm}
		 (دارای تاریخ و مهر عکاسی)
		 \item
	کپی صفحه مشخصات گذرنامه
	\item
	کپی شناسنامه
	\item
	کپی سند ازدواج
	\item
	گواهی عدم سوء پیشینه از ایران و سایر کشورها، به جز کانادا، در صورت اقامت بیش از 6 ماه
	\item
برچسپ آدرس پستی متقاضی 
	\item \lr{Document Checklist}\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/IMM5690E.pdf} }}
	\end{itemize}
\end{itemize}
درخواست خود را باید به
\lr{Centralized Intake Office (CIO)}\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/information/offices/canada/sydney.asp} }}
   واقع در سیدنی نوا اسکشیا ارسال کنید.
   
   برای دریافت گواهی عدم سوء‎پیشینه در ایران باید از طریق پلیس +10 اقدام نمود.
    برای دریافت گواهی عدم سوء‎پیشینه در کانادا می‌توانید درخواست خود را با پست سفارشی به آدرس دفتر حفاظت منافع جمهوری اسلامی ایران در واشنگتن 
\footnote{\lr{\url{http://www.daftar.org/forms/vitalrecords/verifications/460.pdf} }}
    ارسال کنید یا مدارک مورد نیاز را به ایران ارسال کنید تا یکی از اعضای خانواده درخواست شما را به صورت حضوری به سامانه امور کنسولی و ایرانیان وزارت امورخارجه
\footnote{\lr{\url{http://www.mfa.gov.ir/index.aspx?fkeyid=&siteid=1&fkeyid=&siteid=452&pageid=22911} }}
     تحویل دهد.
     برای این کار به مدارک زیر احتیاج دارید:
\begin{itemize}
	\item
	پر کردن فرم مربوط
	\item
	دو نسخه کارت انگشت‌نگاری اخذ ‎شده توسط یکی از شرکت‌های مجاز
	 \lr{Fingerprinting}
	  در کانادا
	\item
	8 قطعه عکس
	\item
اصل گذرنامه، شناسنامه و کارت ملی
	\item
	پراخت هزینه (در مورد دفتر حفاظت منافع در واشنگتن به وسیله
\lr{Money Order}
	 )
\end{itemize}
این گواهی عدم سوء‎پیشینه توسط پلیس بین‌الملل ایران به زبان انگلیسی صادر می‌شود و نیازی به ترجمه ندارد. 
متاسفانه فرایند دریافت گواهی عدم سوء‎پیشینه از این طریق بسیار زمان‌بر است. 
یک گزینه دیگر برای کسانی که پیش از این در ایران گواهی عدم سوء‎پیشینه دریافت کرده‌اند این است که یکی از اعضاء خانواده (ترجیحاً والدین با همراه داشتن وکالت‌نامه) به اداره سجل کيفری دادسرای عمومي و انقلاب تهران يا شهر محل دريافت گواهي مراجعه‌کنند و درخواست اجازه صدور گواهی عدم سوء‎پیشینه بر اساس کلاسه اثر انگشت قبلی را ارائه‌کنند. 
در صورت تایید درخواست توسط قاضی امکان دریافت گواهی عدم سوء‎پیشینه وجود دارد.
 در این حالت همراه داشتن کپی گواهی عدم سوء‎پیشینه قبلی مفید خواهد بود. 
 مدت اعتبار گواهی عدم سوء پیشینه یک سال می‌باشد. 
 در صورت عدم رسیدگی به درخواست شما در طی یک سال ممکن است که اداره مهاجرت کانادا از شما درخواست ارسال گواهی عدم سوءپیشینه جدید بکند.
 
 \textbf{
 معاینه پزشکی:}
 برای دریافت اقامت دائم کانادا به انجام معاینات پزشکی توسط پزشک مورد تأیید اداره مهاجرت کانادا نیاز دارید. 
 برای این کار می‌توانید پس از ارسال درخواست اقامت دائم، منتظر دریافت
 \lr{Medical Report form (IMM 1017E)}
   از طرف اداره مهاجرت شوید و با در دست داشتن این فرم برای انجام معاینات پزشکی به پزشک مورد تأیید اداره مهاجرت مراجعه کنید.
    شما هم‌چنین می‌توانید پیش از ارسال درخواست اقامت به پزشک مورد تأیید مراجعه کنید و گواهی انجام معاینات پزشکی را ضمیمه مدارک ارسالی خود بکنید.
     مدت اعتبار معاینه پزشکی یک سال می‌باشد. 
     در صورت عدم رسیدگی به درخواست شما در طی یک سال ممکن است که اداره مهاجرت کانادا از شما درخواست انجام معاینه پزشکی جدید بکند.
\section{مجوز کار بعد از تحصیل}
در صورت نداشتن اقامت دائم، برای ادامه حضور در کانادا پس از پایان تحصیلات نیاز به
\lr{post-graduation work permit}
  دارید. صدور این مجوز کار نیازی به پیشنهاد کار توسط کارفرمای مشخصی ندارد و با دارا بودن آن شما می‌توانید توسط هر کارفرمایی استخدام شوید. 
  برای دریافت این مجوز باید حداقل 8 ماه به صورت تمام‌وقت در کانادا تحصیل کرده باشید،
\lr{Study Permit}
    معتبر داشت ‎باشید و در مدت حداکثر 90 روز بعد از فارغ‌التحصیلی برای دریافت آن اقدام کنید.
     مدت اعتبار این مجوز برای افرادی که مدت تحصیلات آن‌ها بین 8 تا 24 ماه است معادل مدت تحصیل و برای کسانی که مدت تحصیلات آن‌ها بیشتر از دو سال است معادل 3 سال می‌باشد. 
     نحوه درخواست
\lr{post-graduation work permit}
       به ترتیب زیر است:
\begin{itemize}
	\item
	تکمیل فرم
{\fontsize{9pt}{9pt}
	\lr{Application to Change Conditions, Extend my Stay or Remain in Canada as a Worker [IMM 5710]}\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/pdf/kits/forms/IMM5710E.pdf} }}
}
	\item
	ضمیمه‌کردن مدارک:
	\begin{itemize}
		\item 
		کپی صفحه مشخصات گذرنامه
		\item
		گواهی پایان تحصیلات شامل کارنامه یا نامه فارغ‌التحصیلی
	\end{itemize}
	\item
	پرداخت هزینه
\end{itemize}
درخواست خود را می‎توانید به صورت آنلاین یا پستی 
\footnote{\lr{\url{http://www.cic.gc.ca/english/information/applications/guides/5580ETOC.asp} }}
ارسال کنید.